**国务院港澳事务办公室**，简称**国务院港澳办**\[1\]，是[中华人民共和国国务院的](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[办事机构](../Page/国务院办事机构.md "wikilink")，与[中央港澳工作协调小组的办事机构](../Page/中央港澳工作协调小组.md "wikilink")**中央港澳工作协调小组办公室**[一个机构两块牌子](../Page/一个机构两块牌子.md "wikilink")，协助[国务院总理办理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")[港](../Page/香港.md "wikilink")[澳事務](../Page/澳門.md "wikilink")。中央纪委国家监委驻国务院办公厅纪检监察组归口管理国务院港澳办并同時兼管港澳两个[中央政府聯絡辦的紀檢监察工作](../Page/中央人民政府駐特別行政區聯絡辦公室.md "wikilink")\[2\]。

## 职责

根据《》，港澳办承担下列职能\[3\]：

## 机构设置

根据《》，港澳办设置下列机构\[4\]：

### 内设机构

### 直属事业单位

  - [港澳研究所](../Page/国务院港澳事务办公室港澳研究所.md "wikilink")
  - [机关服务中心](../Page/国务院港澳事务办公室机关服务中心.md "wikilink")

## 历任领导

  - 国务院港澳事务办公室主任

<!-- end list -->

1.  [廖承志](../Page/廖承志.md "wikilink")（1978年－1983年）
2.  [姬鹏飞](../Page/姬鹏飞.md "wikilink")（1983年－1990年）
3.  [鲁　平](../Page/魯平.md "wikilink")（1990年－1997年）
4.  [廖　晖](../Page/廖暉.md "wikilink")（1997年－2010年）
5.  [王光亚](../Page/王光亚.md "wikilink")（2010年－2017年）
6.  [張曉明](../Page/張曉明.md "wikilink")（2017年至今）

## 註釋

## 参考文献

## 参见

  - [中央港澳工作协调小组](../Page/中央港澳工作协调小组.md "wikilink")
      - [中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室](../Page/中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室.md "wikilink")
      - [中央人民政府駐澳門特別行政區聯絡辦公室](../Page/中央人民政府駐澳門特別行政區聯絡辦公室.md "wikilink")
  - [中央對臺工作領導小組](../Page/中央對臺工作領導小組.md "wikilink")
      - [中共中央台湾工作办公室](../Page/中共中央台湾工作办公室.md "wikilink")（[国务院台湾事务办公室](../Page/国务院台湾事务办公室.md "wikilink")）

{{-}}

[Category:中共中央议事协调机构的办事机构](../Category/中共中央议事协调机构的办事机构.md "wikilink")
[Category:国务院办事机构](../Category/国务院办事机构.md "wikilink")
[國務院港澳事務辦公室](../Category/國務院港澳事務辦公室.md "wikilink")
[Category:中國大陸與香港關係](../Category/中國大陸與香港關係.md "wikilink")
[Category:中國大陸與澳門關係](../Category/中國大陸與澳門關係.md "wikilink")
[Category:1978年建立政府機構](../Category/1978年建立政府機構.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.